
# Способы защиты информации от несанкционированного доступа

#### Понятие авторизации

* Идентификация – важнейшая функция подсистемы защиты. Она выполняется, когда субъект доступа делает попытку войти в систему или пытается получить доступ к ресурсам в сети к ресурсам на другом компьютере. Если процедура идентификации завершается успешно, данный субъект считается законным.
* Аутентификация субъекта (проверка его подлинности) – это процедура, устанавливающая, является ли данный субъект именно таким, каким он себя объявляет
* Вместе процедуры идентификации и аутентификации называют авторизацией



#### Назначение процедуры авторизации

* Основными задачами авторизации являются:
  * Контроль загрузки операционной системы:
    * Доступ к загрузке ОС
    * Доступ к заданию источника загрузки ОС
  * Контроль функционирования системы:
    * Возможность входа в систему
    * Возможность запуска системных и пользовательских процессов
    * Доступ к локальным и сетевым ресурсам, устройствам
  * Блокировка доступа к:
    * Загрузке системы и (или) входа в нее
    * Локальным или сетевым ресурсам
    * Запуску или завершению процессов



#### Методы усиления механизмов парольной защиты в современных ОС

* Средствами ОС работа механизма парольной защиты может быть усовершенствована за счет применения требований к параметрам пароля:
  * Минимальной длины
  * Сложности (наличия в нем строчных и прописных букв, цифр, специальных символов)
  * Ограничений по времени использования и частоте замены пароля
  * Ограничений по количеству попыток ввода пароля
  * Ограничений по повторяемости паролей при их смене



#### Методы усиления механизмов парольной защиты с помощью СЗИ

* Работа механизма парольной защиты может быть усовершенствована за счет комбинирования способов ввода авторизационной информации: с помощью клавиатуры и внешних устройств. В современных средствах защиты информации в качестве внешних устройств идентификации могут применяться ключи i-button, смарт-карты, идентификаторыe-token, ru-token, guadant и т.п.



#### Подсистема управления доступом

* Подсистема управления доступом к ресурсам является основным механизмом, который обеспечивает разграничения доступа субъектов к защищаемым ресурсам - объектам
* В качестве субъектов доступа понимаются пользователи и процессы
* Под объектами доступа понимаются информационныеи технические ресурсы
* В качестве информационных ресурсов выступают объекты файловой структуры (логические разделы, каталоги, файлы)
* Под техническими ресурсами, подлежащими защите, понимаются внутренние и внешние устройства компьютера:принтеры, USB-накопители, устройства чтения оптических дисков, сетевые карты и т.п.



#### Подсистема управления доступом

* На сегодняшний день активно используются две модели (метода) организации разграничения прав доступа пользователей к ресурсам
  * Дискреционная (Матричная) модель - является основным механизмом, используемым при защите сведений, не отнесенных к государственной тайне
  * Мандатная (управление потоками) модель - используется как основной механизм при защите информации, отнесенной к государственной тайне



#### Описание дискреционной модели разграничения прав доступа

|          | Субъект1 | Субъект 2 | ... | Субъект n |
|----------|----------|-----------|-----|-----------|
| Объект 1 | pr(1,1)  | pr(2,1)   | ... | pr(n, 1)  |
| Объект 2 | pr(1,2)  | pr(2,2)   | ... | pr(n, 2)  |
| ...      | ...      | ...       | ... | ...       |
| Объект m | pr(1,m)  | pr(2,m)   | ... | pr(n, m)  |

* Субъекты доступа - пользователи или процессы
* Объекты доступа - объекты файловой структуры и устройствакомпьютера
* pr(n,m) – наборы привилегий, предоставленные субъекту для работы с объектом
* Например: чтение, запись, выполнение, удаление, изменение прав и т.п.
* В общем случае набор возможных привилегий зависит от реализации механизма дискреционного разграничения прав доступа в каждом конкретном случае



#### собенности реализации дискреционного механизма разграничения прав доступа в Secret Net Studio

* В состав СЗИ Secret Net Studio входит механизм дискреционного управлениядоступом к ресурсам файловой системы. Этот механизм обеспечивает:
  * разграничение доступа пользователей к каталогам и файлам на локальных дисках на основе матрицы доступа субъектов (пользователей, групп) к объектам доступа
  * контроль доступа к объектам при локальных или сетевых обращениях, включая обращения от имени системной учетной записи
  * невозможность доступа к объектам в обход установленных прав доступа (если используются стандартные средства ОС или прикладные программы без собственных драйверов для работы с файловой системой)
  * независимость действия от встроенного механизма избирательного разграничения доступа ОС Windows. Установленные права доступа кфайловым объектам в SecretNetStudioне влияют на аналогичные права доступа в ОС Windowsи наоборот
  * механизм защиты СЗИ Secret Net Studio предусматривает возможность санкционированной корректировки прав разграничения доступа, списка пользователей и списка защищаемых объектов администратором безопасности
  * право изменять ПРД имеют только субъекты доступа с соответствующими правами (администраторы безопасности)



